
\medskip

%\emph{Cet exercice est un questionnaire à choix multiples.\\
%Pour chacune des questions suivantes, une seule des quatre réponses proposées est exacte. Une réponse fausse, une réponse multiple ou l'absence de réponse à une question ne rapporte ni n'enlève de point.\\
%Pour répondre, indiquer sur la copie le numéro de la question et la lettre de la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée.}

\medskip

\begin{enumerate}
\item On considère la fonction $g$ définie sur $\R$ par : 

\[ g(x) = \dfrac{2\text{e}^x}{\text{e}^x +1}.\]

\smallskip

%La courbe représentative de la fonction $ g$ admet pour asymptote en $+ \infty$ la droite d'équation :

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{X X X X}
%\textbf{a.~} $x = 2$ ;&\textbf{b.~} $y = 2$ ;&\textbf{c.~} $y = 0$ ;&\textbf{d.~} $x = - 1$\\
%\end{tabularx}
%\end{center}

On a pour tout réel $x$, \: $g(x) = \dfrac{\text{e}^x \times 2 }{\text{e}^x\left(1 + \text{e}^{-x}\right)} = \dfrac{2}{1 + \text{e}^{-x}}$.

Or $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \text{e}^{-x} = 0$, donc $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} 1 + \text{e}^{-x} = 1$ et enfin $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} g(x) = \dfrac{2}{1} = 2$. \hfill Réponse \textbf{b.}

\item La dérivée seconde $f''$ est positive sur les intervalles $]- \infty~;~-1[$ et $[2~;~+ \infty[$, donc la fonction $f$ est convexe sur ces intervalles. \hfill Réponse \textbf{c.}

\item %On donne la suite $\left(u_n\right)$ définie par : $u_0 = 0$ et pour tout entier naturel $n,\: u_{n+1} = \dfrac12 u_n + 1$.

%La suite $\left(v_n\right)$, définie pour tout entier naturel $n$ par $v_n = u_n  - 2$, est :
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
%\textbf{a.~} arithmétique de raison $- 2$ ;&\textbf{b.~} géométrique de raison $- 2$ ;\\
%\textbf{c.~} arithmétique de raison 1 ;&\textbf{d.~}géométrique de raison  $\dfrac12$.\\
%\end{tabularx}
%\end{center}
On a pour tout naturel $n$ :

$b_{n+1} = a_{n+1} - 2 = 0,5a_n + 1 - 2 = 0,5a_n - 1 = 0,5\left(a_n - 2 \right) = 0,5b_n$.

L'égalité $b_{n+1} = 0,5b_n$ montre que la suite $\left(b_n\right)$ est une suite géométrique de raison 0,5. 

\hfill Réponse \textbf{d.}

\item %On considère une suite $\left(u_n\right)$ telle que, pour tout entier naturel, on a :

%\[1  + \left(\dfrac14\right)^n \leqslant u_n \leqslant 2 - \dfrac{n}{n+1}\]

%On peut affirmer que la suite $\left(u_n\right)$ :
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
%\textbf{a.~} converge vers 2 ; &\textbf{b.~} converge vers 1 ;\\
%\textbf{c.~} diverge vers $+ \infty$ ;&\textbf{d.~} n'a pas de limite.\\
%\end{tabularx}
%\end{center}
$\bullet~~$Comme $- 1 < \dfrac{1}{4} < 1$, on sait que $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}\left(\dfrac14\right)^n = 0$ et donc $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}1 + \left(\dfrac14\right)^n = 1$ ;

$\bullet~~$On a $\dfrac{n}{n + 1} = \dfrac{1}{1 + \frac1 n}$.
Or $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} \frac1 n = 0 \Rightarrow \displaystyle\lim_{n \to + \infty} \dfrac{n}{n + 1} = 1$ et $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}2 - \dfrac{n}{n + 1} = 1$.

%$\bullet~~$L'encadrement vrai pour tout naturel $n$, donne : $1 \leqslant \displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n \leqslant 1$.

On a donc  $1  + \left(\dfrac14\right)^n \leqslant u_n \leqslant 2 - \dfrac{n}{n+1}$ avec  $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}1 + \left(\dfrac14\right)^n = \displaystyle\lim_{n \to + \infty}2 - \dfrac{n}{n + 1} = 1$. 

D'après le théorème des gendarmes, on peut dire que la suite $(u_n)$ est convergente et que $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n=1$.\hfill
Réponse \textbf{b.}

\item Soit $f$ la fonction définie sur $]0~;~+\infty[$ par $f(x) = x^2 \ln x$.

%Une primitive $F$ de $f$ sur $]0~;~+\infty[$ est définie par :

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
%\textbf{a.~} $F(x) = \dfrac13 x^3 \left(\ln x - \dfrac13 \right)$ ;&\textbf{b.~} $F(x) = \dfrac13 x^3 (\ln x - 1)$ ;\\
%\textbf{c.~} $F(x) = \dfrac13 x^2$ ;&\textbf{d.~} $F(x) = \dfrac13 x^2 (\ln x - 1)$.\\
%\end{tabularx}
%\end{center}

Si $F(x) = \dfrac13 x^3 \left(\ln x - \dfrac13 \right)$, alors 
$F'(x) = x^2\left(\ln x - \dfrac13 \right) + \dfrac13 x^3 \times \dfrac{1}{x} = x^2 \ln x - \dfrac13 x^2  + \dfrac13 x^2 = x^2 \ln x = f(x)$. \hfill Réponse \textbf{a.}

\item %Pour tout réel $x$, l'expression $2 + \dfrac{3\text{e}^{-x} - 5}{\text{e}^{-x} + 1}$ est égale à : 

%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{X}}
%\textbf{a.~} $\dfrac{5 - 3\text{e}^x}{1 + \text{e}^x}$ ;&\textbf{b.~} $\dfrac{5 + 3\text{e}^x}{1 - \text{e}^x}$ ;\\
%\textbf{c.~} $\dfrac{5 + 3\text{e}^x}{1 + \text{e}^x}$ ;&\textbf{d.~} $\dfrac{5 - 3\text{e}^x}{1 - \text{e}^x}$.\\
%\end{tabularx}
%\end{center}

$2 + \dfrac{3\text{e}^{-x} - 5}{\text{e}^{-x} + 1} = \dfrac{2\text{e}^{-x} + 2  + 3\text{e}^{-x} - 5}{\text{e}^{-x} + 1} = \dfrac{5\text{e}^{-x} - 3}{\text{e}^{-x} + 1}$ ; en multipliant chaque terme par $\text{e}^x$, on obtient : $\dfrac{5 - 3\text{e}^x}{1 + \text{e}^x}$. \hfill Réponse \textbf{a.}
\end{enumerate}

\bigskip

